<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="index.xsl"?>
<!DOCTYPE PROJET SYSTEM "index.dtd"
[<!ENTITY fts "fontaines">
]
>
<PROJET>    
    <sujet>Les &fts; potables à Paris</sujet>
    
    
    <presentation>
        <titre>PRÉSENTATION</titre>
        <introduction id="1">
            Ce site vise à présenter le projet réalisé dans le cadre des 2 cours - XML et Python - du M2 TAL à l'INALCO.
            De diverses &fts; se situent dans Paris alors que toutes les &fts; ne sont pas potables. Ce qui va peut-être poser du problème pour les touristes, les voyageurs et les enfants. 
            Dans cette perspective, nous avons proposé la problématique que, la potabilité des &fts; à Paris se relie à la nature de l'endroit où elles se situent. 
            L'objectif de ce projet est donc d'étudier et de vérifier les aspects qui sont en corrélation avec la "potabilité" des &fts;, par la modélisation, le filtrage et l'analyse des données.
        </introduction>
        <introduction id="2">
            Pour répondre à notre problématique et préciser les étapes à suivre, nous avons décidé de nous focaliser sur le modèle des &fts;, la localisation (arrondissement) des &fts;, ainsi que 2 sortes de zones: la zone touristique et l'espace vert.
        </introduction>
    </presentation>
    
    
    <etapes>
        <titre>MÉTHODES &amp; ÉTAPES</titre>
        <intro>Les étapes suivies sont en 5 parties:</intro>
        
        <structuration>
            <intro>Structuration de l’environnement de travail, récupération des données et pré-traitement de celles-ci</intro>
            <creation_env>
                Avant de commencer, il faut préparer l'environnement de travail, ici c'est l'architecture structurée des dossiers et des fichiers. Là on l'a fait manuellement.
            </creation_env>
            <recuperation>
                <intro>
                    Nous avons ensuite recueilli directement des données brutes de chaque fontaine à Paris (Île-de-France) dont la localisation, le modèle, la potabilité etc., ainsi que les données des zones touristiques internationales
                    et des zones d'espaces verts (parcs ou jardins) à Paris pour analyser la corrélation entre la nature de ces zones et la potabilité des &fts; installées dans ces zones.
                </intro>
                <donnees>
                    <origine>
                        Les données que nous avons utilisées sont toutes recueillies depuis <link url="https://opendata.paris.fr/page/home/">opendata.paris.fr</link>. Les données de ce site sont open-source et on peut donc faire du Data-Mining sans limite.
                        Les fichiers à exporter qui contiennent les données sont de plusieurs types, on en a choisis 2: CSV et GeoJson.
                    </origine>
                    <info_donnees>
                        <liste>Ci-dessous les détails des données:</liste>
                        <info>Taille initiale est en total 6 mb dont "&fts;-a-boire.csv" a 31 colonnes 1424 lignes, "parcsetjardinsparis2010.csv" a 12 colonnes 943 lignes, "zones-touristiques-internationales.csv" a 12 colonnes 13 lignes.</info>
                        <info>Taille finale après le traitement est en total 7,4 mb dont "&fts;-a-boire.xml" a 8532 balises depuis la racine, "parcsetjardinsparis2010.xml" a 6594 balises, "zones-touristiques-internationales.xml" a 48 balises.</info>
                        <info>Il n'y a pas de perte d'information lors du traitement.</info>
                        <info>L'échelle de temps </info>
                        <info>2 types de données initiales: CSV (un type pratique pour la modélisation et l'utilisation) et GeoJson (un nouveau type de fichier pour se recharger dans la carte en ligne et y présenter une zone/un graphe prédéfini).</info>
                    </info_donnees>
                </donnees>
            </recuperation>
            <nettoyage>
                Malheureusement, les données dans les fichiers CSV n'étaient pas bien formattées. La présence des lignes vides et le manque de séparateurs peuvent embrouiller la modélisation dans la suite.
                On a eu donc recours au langage de programmation Python pour nettoyer les données, en supprimant les lignes vides et les espaces redondants par exemple. Cette procédure a été intégrée dans le programme pour la modélisation des données.
            </nettoyage>
        </structuration>
        
        <modelisation>
            <intro>Cette partie consiste à transformer les données après le traitement, en XML.</intro>
            <csv2xml>
                Pour transformer en XML, on a construit un programme en Python pour modéliser les données. Il s'agit de ne transformer que les informations concernant notre problématique du CSV en XML. Par conséquent le programme
                a découpé par virgule chaque ligne dans CSV en morceaux de données et n'en a retiré que quelques morceaux. Puis il a écrit dans un nouveau fichier les balises en XML et a mis les données entre les balises..
            </csv2xml>
            <fichiers>
                <liste>Consulter les scripts et les fichiers XML générés:</liste>
                <fichier><link url="../../scripts/csv2xml_espacevert.py">Le script d'exemple</link></fichier>
                <fichier><link url="../../xml/&fts;-a-boire.xml">Le fichier XML généré des &fts;</link></fichier>
                <fichier><link url="../../xml/parcsetjardinsparis2010.xml">Le fichier XML généré des parcs et des espaces verts</link></fichier>
                <fichier><link url="../../xml/zones-touristiques-internationales.xml">Le fichier XML généré des zones touristiques</link></fichier>
            </fichiers>
        </modelisation>
        
        <grammaires>
            <liste>
                Pour vérifier les fichiers xml générés automatiquement par nos programmes, on a établi les grammaires DTD et RNG qui valident XML. Vous pouvez consulter en téléchargeant les grammaires créés ci-dessous:
            </liste>
            <fichier>Les grammaires de "&fts;-a-boire.xml": <link url="../../grammaire/&fts;-a-boire.dtd">DTD</link>, <link url="../../grammaire/&fts;-a-boire.rng">RNG</link></fichier>
            <fichier>Les grammaires de "parcsetjardinsparis2010.xml": <link url="../../grammaire/parcsetjardinsparis2010.dtd">DTD</link>, <link url="../../grammaire/parcsetjardinsparis2010.rng">RNG</link></fichier>
            <fichier>Les grammaires de "zones-touristiques-internationales.xml": <link url="../../grammaire/zones-touristiques-internationales.dtd">DTD</link>, <link url="../../grammaire/zones-touristiques-internationales.rng">RNG</link></fichier>
        </grammaires>
        
        <trans_tablo>
            <liste>La dernière étape du traitement des données consiste à formatter les données modélisées. Là on a transformé les données XML en tableau HTML, puis on les a mises en carte pou visualiser les données et pour analyser.</liste>
            <xml2html>
                <intro>Il y a 2 manières de transformation en HTML qui ont été utilisées dans cette procédure:</intro>
                <fichier>Par XSLT: la première fiche de données HTML (&fts;) a été transformée par le langage XSLT, cliquer <link url="../../transformation/&fts;-a-boire.xsl">ici</link> pour télécharger le fichier XSLT.</fichier>
                <fichier>Par Python: les autres tableaux HTML ont été transformés en utilisant le langage de programmation Python, cliquer <link url="../../scripts/xml2html.zip">ici</link> pour télécharger les scripts Python.</fichier>
            </xml2html>
            <tableaux>
                <tablo><link url="tableau_fontaine.html">Tableau Fontaines</link>: ce tableau représente les informations de toutes les &fts; de Paris.</tablo>
                <tablo><link url="tableau_fontaine_arro.html">Tableau Fontaines potables selon Arrondissements</link>: ce tableau représente le nombre de &fts; potables de chaque arrondissement.</tablo>
                <tablo><link url="tableau_modele.html">Tableau Fontaines potables selon Modèles</link>: ce tableau représente le nombre de &fts; potables ou non-potables de chaque modèle de fontaine.</tablo>
                <tablo><link url="tableau_espacevert.html">Tableau des Expaces verts</link>: ce tableau représente les informations des espaces verts à Paris.</tablo>
                <tablo><link url="tableau_touriste.html">Tableau des Zones touristiques</link>: ce tableau représente les informations des zones touristiques de Paris.</tablo>
            </tableaux>
        </trans_tablo>
        
        <carte>
            <intro>
                La mise en carte des données était le plus complexe. On s'est référé à Google Maps API pour créer une carte où sont marquées les &fts;. Par contre, nous avons trouvé un module Python "folium" qui peut aider à visualiser les zones polygones sur la carte. 
                Il suffit de recharger dans le programme le fichier avec le nom d'extension "GeoJson" où se figurent les coordonnées dessinant le contours de la zone.
            </intro>
            <fichiers>
                <liste>Voir ci-dessous les cartes générées:</liste>
                <fichier><link url="carte_nombres_&fts;.html">Carte 1</link>: cette carte représente la localisation des &fts;. On peut voir en gros le nombre des &fts; par arrondissement.</fichier>
                <fichier><link url="carte_espacesverts_&fts;.html">Carte 2</link>: cette carte représente les zones des parcs, jardins dans Paris, en parallèle avec les &fts; potables.</fichier>
                <fichier><link url="carte_zonestouristiques_&fts;.html">Carte 3</link>: cette carte représente les zones touristiques internationales de Paris et les &fts; potables.</fichier>
            </fichiers>
        </carte>
    </etapes>
    <analyse>
        <intro>Analyses</intro>
        <img id="i1" url="../img_analyse/1.jpg"/>
        <para>
            Nous avons réussi à projeter des &fts; dans la carte en groupant des marqueurs de &fts;.
            Selon cette carte, nous pouvons constater facilement il y a plus de 100 &fts; autour du jardin Luxembourg et près du 4ème et 11ème arrondissement. Les &fts; de le 12ème et 13ème arrondissement sont très nombreuses aussi.
            Pour savoir concrètement il y a combien de &fts; dans chaque arrondissement à Paris, nous avons créé ensuite cette table :
        </para>
        <img id="i2" url="../img_analyse/2.jpg"/>
        <para>
            Contre tout notre attente, en fait il y a le plus de &fts; dans le 15ème arrondissement dont le nombre de la fontaine est 151, et le 13ème le suit ayant 130 &fts;. A part le nombre total de &fts; dans chaque arrondissement, nous avons aussi compté le nombre de &fts; potables et non potables, il y a au total 914 &fts; potables à Paris, et le 18ème arrondissent en possède le plus, dont le nombre est 86. Et voici un graphique pour le nombre total et le nombre de fontaine potable dans chaque arrondissement (réalisé avec Numbers)
        </para>
        <img id="i3" url="../img_analyse/3.jpg"/>
        <img id="i4" url="../img_analyse/4.jpg"/>
        <para>
            A l’aide de cette carte qui a réuni des marqueurs de &fts; et des espaces verts, nous pouvons voir que les &fts; ne sont pas forcément dans des jardins ou parcs. Il existe quasiment partout des &fts; à Paris.
        </para>
        <img id="i5" url="../img_analyse/5.jpg"/>
        <para>
            Et cette carte a réunis des &fts; et des zones touristiques, Nous pouvons constater qu’il y a évidemment plus de fontaine dans la zone « Les Halles » et la zone « Le Marais ».
        </para>
        <img id="i6" url="../img_analyse/6.jpg"/>
        <img id="i7" url="../img_analyse/7.jpg"/>
        <para>
            Nous avons aussi compté les &fts; potables selon leur modèle, Sanisette, Borne-fontaine, Modèle spécifique et Wallace sont les 4 les plus nombreux modèles de fontaine pour boire, alors que Borne marché et Fontaine ornementale sont les seuls deux modèles de &fts; non potable. Et voici leur pourcentage à droite (réalisé avec Numbers).
        </para>
    </analyse>    
</PROJET>
